---
layout: post
title: "docomo から MNP で IIJ mio に移行した"
date: 2016-02-24 00:40:46 +0900
comments: true
categories: [MVNO]
---

　今月、スマートフォンを docomo から解約し、MNP で IIJ mio（BIC SIM） に移行した。
<!--more-->

　docomo の端末は、2年前のお正月に EDION で、当時新機種だった Xperia Z1f の一括0円セールをやっていたので飛びついたもの。それまでは au を使っていたけど、月々のコストが高いので脱庭を考えていた。その時 [MVNO に移行しようか考えたこともあった](http://blog.amay077.net/blog/2013/08/28/au-vs-ipphone-with-mvno/) けど、当時は au 回線のMVNOに選択肢はなかったので、docomo を2年間踏み台にして、MVNO にしようと思っていた(SOFTBANK はすでに眼中になかった)。今回それを実行したことになる。

　docomo の2年間は、Xperia Z1f が一括0円で入手できて、その月々サポートが毎月の料金を相殺してくれたので、月4,000円未満で運用できていた。私は2台持ちとかしないので、この金額に抑えられたのは本当にラッキーだった。

　そのまま docomo で機種変という道もあったけど、月々サポートは終了するわ、通話定額の高額プランに変更しないといけないわで、予定通り2年間でさよならした。

　MNP する直前の数ヶ月で、ちょっとした気づきがあったので、書いておこうと思う。

## キャリアの端末補償サービスを利用したら Xperia Z1f が Xperia Z3 compact になった！

　docomo の [ケータイ補償サービス](https://www.nttdocomo.co.jp/support/trouble/delivery/hoshyo_02/index.html) というのに加入していると、月々500円(2年総額12,000円)で、端末故障時には5,000円(今は7,500円らしい)で、リフレッシュ品とやらに交換してくれる。

　この「故障時」というのは相当ゆるいらしく、私も Z1f の電池持ちが悪くなってきたという理由で利用したが、何の問題もなく交換できた。

　ここで大きなサプライズがあって、オンラインで交換申請の手続きを進めていくと、 **Xparia Z1f の交換用端末がなく、代替端末を選択してください** とのこと。「Galaxy とかだったら嫌だなー」と思いながら代替機一覧を見ると何とその中に **Xperia Z3 compact** があった！もう完全にそれ一択。色は選べなかったけど問題ではない。Xperia Z3 compact は現在でも中古市場で 40,000〜50,000円 する優良端末。これがケータイ補償サービスのおかげで 18,000円 で機種変できたということになる。

　もともとは、Z1f をリフレッシュ品に交換して、MVNO移行後も使い続けるつもりだったが、いかんせん非力感は否めないので、いつか端末を替えなければと思っていたが、Xperia Z3 compact ならあと2年戦えそうだ。

　というわけで MVNO 利用時の最大の問題である端末の入手コストを、大幅に減らすことができた。

　「交換機がなくて上位機種に代替」というケースは稀だと思うが、そうでなくても前述の通り、ケータイ補償サービスの利用審査? はゆるいっぽいので、利用しないと損なのではないかと思う。

## 契約更新月が実質25か月目だった罠

　docomo の契約はいわゆる「2年縛り」。契約日が1月3日だったので、2年後の1月4日だったらMNP可能かと思ったら違った。

[docomo のサイト](https://www.nttdocomo.co.jp/charge/data_xi/data_plan_ninen/notice/) より引用

> 契約期間は2年間（24か月）とし、 **お申込み当日から翌月末日** まで（ただし、お申込みが1日の場合は、当月末日まで）を1か月目とします。

　「お申込み当日から翌月末日を1か月目とします」というのがクセもので、1月3日の契約の場合、2月が1ヶ月目になる。そこから24ヶ月、2年後の1月末日が契約最終日となり、2月が更新可能月となる。1月3日に契約した身としてはほとんど **「2年縛り＝25ヶ月縛り」** だった。

　しかも、月々サポートは上記のようなことはなく、契約日の月を1ヶ月目として処理されていく。なので、 **「25ヶ月縛りの最終月は月々サポートが効かない(終了している) ので、それまでより高い利用料を請求される」** ことになる。なんか損した気分だった。

## IIJ mio （というか BIC SIM）を選んだ理由

　最近は MVNO でググっても、アフィ目的の比較サイトばかりで、有用な情報がなかなか得られなくなってしまった感がある。

　IIJ を選んだ強い理由はない。 [MVNE](http://k-tai.impress.co.jp/cda/article/keyword/36137.html) だから、という点と、 docomo WiFi をそれなりに利用していて、それに変わる公衆無線LANサービスが使いたかったから。[BIC SIM](http://www.biccamera.com/bc/c/service/bicsim/onsei.jsp) は [Wi2 300](http://wi2.co.jp/jp/300/) の利用権が特典だったのでこれにした。

　プランも、おそらく大多数の人が利用しているであろう「音声通話付きSIM 3GB 1,600円/月」。 docomo でも月々のデータ使用量は2GB未満だった（何せ在宅勤務で家から出ないので）。


## MNP 後に行ったこと

### テザリングの有効化

　悪しき docomo の亡霊さんは、 すでに知られている方法でお祓いした。一応、 Android アプリ開発者なので。

* [ドコモ版XPERIA Z3（SO-01G）でMVNOのIIJmioでテザリングを有効化させる手順 Approid大好き](http://app-roid.com/blog-entry-1498.html)

### docomo プリインアプリを無効化

　電話帳やら、メールやら、オートGPSとか。root取らないと消せないので「無効」状態に。なんか電池持ちが良くなった気がする？

### みおぽん アプリ

　高速通信を ON/OFF できるのは良い。試しに OFF 状態で Google Play Music をストリーミング再生してみたが、切れることなく再生できた。常用OFFでもそんなに困らないのではないか説。


## MVNO向け端末補償サービスを検討中

　前出のとおり、うまく Xperia Z3 compact を入手できたわけだが、キャリアの補償サービスのようなものは MVNO では、MVNOが販売する端末を買わない限り期待できない。

　中古のスマホでも補償してくれるサービスがいくつかあるので、それらを検討しているところ。私は割と安心を求めるタイプらしい。検討中の中で最有力なのがこれ:


* [NEXT BB 端末補償サービス](http://www.next-bb.com/terminal/)

　月々600円と他サービスより高いが、「盗難」「紛失」も補償対象なのがポイント。キャリアの補償サービスに近い内容なのはこれくらいしかない。

　docomo 月々4000円が、 月々1600円 になったことを考えれば、600円足しても・・・と思うが、もうしばらく情報収集してみるつもり。

　とりあえず４年来の希望であった MVNO への移行が無事に出来てホッ。

　[総務省の介入で逆に高くなっちゃった](http://tozaiuser.hatenablog.jp/entry/2016/01/10/154245) ３キャリアに戻ることは、たぶんないのだろうなあ、未来の状況次第だけど。